\documentclass[../appunti.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Successioni}
\subsection{Successioni in $\R$}
Sia $X \neq \varnothing$, una qualsiasi funzione $f: \N \to X$ si dice: 
\bt{successione in $X$}. \newline
Una notazione si indica $ \{ f_n \}_{n \in \N} $ o $f_1, f_2, \dots , f_n $ \newline
$ f_n $ si chiama termine n-esimo. \newline
$ k_1, k_2, \dots , k_n $ è una successione di numeri naturali:

\begin{equation}
	k_1 < k_2 < \dots < k_n < k_{n+1} < \dots \quad \forall n \in \N
\end{equation}
La successione $ \{ f_{k_n} \} $ è una \tit{sottosuccessione} di $ \{ f_n \} $.

\begin{defn}
Se $ a_n$ tende a $ l \in \R$ per $n \to \infty$, si dice che 
$ \lim \limits_{n \to \infty} a_n = l $

\begin{equation}
	\forall \epsilon > 0 \exists \ol{n}: \forall n \in \N
	( n > \ol{n}\ \Rightarrow\ | a_n - l | < \epsilon )
\end{equation}
$ \{ a_n \} $ converge ad $l$ ed esso è il limite di $ \{ a_n \} $ 
\end{defn}

\begin{esem}
\begin{equation}
	\lim \limits_{ n \to \infty} \frac{1}{n} = 0
\end{equation}
Ovvero

\begin{equation}
	\forall \epsilon > 0 \exists \ol{n}: \forall n \in \N
	\left( n > \ol{n}\ \Rightarrow\ | \frac{1}{n} - 0 | < \epsilon \right)
\end{equation}
\end{esem}

\input{../dimo/rip/rip_4.tex}

\begin{defn} 
Se $\{ a_n \}_{n \in \N} \subseteq \R$ converge ad $l \in \R$ \bt{ogni}
sua sottosuccessione $ \{ a_{k_n} \}_{n \in \N}$ converge ad $ l $
\end{defn}

\input{../dimo/rip/rip_5.tex}

\begin{eser}

\input{../dimo/rip/rip_6.tex}

\end{eser}

\input{../dimo/rip/rip_7.tex}

\input{../dimo/rip/rip_8.tex}

\begin{defn}
Sia una successione $ \{ a_n \}_n \subseteq \R $ è detta:

\begin{itemize}
	\item \tit{superiormente limitata}, se 
		$ \exists M \in \R\ :\ a_n \leq M\ \forall n \in \N $
	\item \tit{inferiormente limitata}, se
		$ \exists M \in \R\ :\ a_n \geq M\ \forall n \in \N $
	\item \tit{limitata}, se 
		$ \exists M \in \R\ :\ | a_n | \leq M\ \forall n \in \N $ 
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}[Ogni successione convergente è limitata]
Sia $\{ a_n \}_{n \in \N} \subseteq \R,\ a_n \underset{n \to \infty}{\to} l$ \\
Allora (con $\epsilon = 1$) 

\begin{equation}
	\exists \ol{n}: \forall n \in \N
        ( n > \ol{n}\ \Rightarrow\ | a_n - l | < 1 )
\end{equation}
Segue quindi che $ | a_n | \leq | a_n - l | + | l | < 1 + | l |, \ n > \ol{n} $ 

\begin{equation}
	| a_n | \leq 1 + | l |
\end{equation}

\begin{defn}[Retta reala ampliata] 
	\begin{equation}
		\ol{\R} := \R \cup \{ + \infty \} \cup \{ - \infty \}
	\end{equation}
\end{defn}

\begin{defn}
Sia $ \{ a_n \}_{n \in \N} \subseteq \R $

\begin{equation}
	\begin{aligned}
	\lim \limits_{n \to + \infty} & a_n = + \infty \\	
	&\big\Downarrow \\
	\forall k \in \R \exists \ol{n} \in N\ &:\
	\forall n \in \N ( n > \ol{n} \implies a_n > k)
	\end{aligned}
\end{equation}
La scrittura è analoga per $ - \infty $ invertendo il segno: $ ( a_n < k) $ \\
Potremo dire che $ a_n $ \tit{diverge positivamente o negativamente}
\end{defn}

\subsection{Forme indeterminate}
Se $ \{ a_n \}, \{ b_n \} \subseteq \R$ e 
$ \{ a_n \} \to + \infty, \{ b_n \} \to - \infty \}$ allora:

\begin{equation} 
	a_n + b_n \to + \infty - \infty =\ ?
\end{equation}
$ + \infty$ e $ - \infty$ non sono veri e propri numeri, piuttosto sono dei 
\bt{simboli}, quindi il risultato sarà detto:\textsc{forma indeterminata 
$ +\infty - \infty$}

\end{defn}
Altri tipi di forme indeterminate sono:
	 
\begin{equation} 
	\frac{\infty}{\infty},\  \frac{0}{0},\ 
	0 \cdot \infty,\ 1^{\infty},\
	0^0,\ \infty^0
\end{equation}

\subsection{Teoremi generali di esistenza}
Una successione $\{ a_n \}_{n \in \N} \subseteq \R$ è detta monotona crescente se 
$ a_n \leq a_{ n + 1 }, \forall n \in \N$ \\
Si dice invece monotona decrescente se $ a_n \geq a_{ n + 1}, \forall n \in \N $. \\
Sono rispettivamente \bt{strettamente} monotone crescenti o decrescenti se le disuguaglianze sono \bt{strette}

Le scritture $ a_n \nearrow$ e $ a_n \searrow $ indicano monotonia crescente e decrescente  

\begin{defn}
Ogni successione monotona ammette limite: \\
Se $ \{ a_n \}_{n \in \N} \subseteq \R $:

\begin{enumerate}
	\item $ a_n \nearrow \implies \lim \limits_{n \to + \infty} a_n = 
	\sup_{n \in \N} a_n$
	\item $ a_n \searrow \implies \lim \limits_{n \to + \infty} a_n =
	\inf_{n \in \N} a_n $
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{dimo}
Se $ \{ a_n \}$ è superiormente limitata per l'assioma di completezza:

\begin{equation}
	\exists \underset{n \in \N}{\sup a_n} = \lambda
\end{equation}
Per la proprietà del $ \sup$ si ha che $ a_n \leq \lambda, \forall n \in \N$ dunque:

\begin{equation}
	a_n < \lambda + \epsilon \ \forall n \in \N, \ \forall \epsilon > 0
\end{equation}

\begin{equation}
	\forall \epsilon > 0, \exists \ol{n} \in \N\ :\
	\lambda < a_{\ol{n}} + \epsilon
\end{equation}
La definizione di limite è:

\begin{equation}
	\lim \limits_{n \to + \infty} a_n = \lambda
\end{equation}
\end{dimo}

\begin{eser}[Il numero di nepero $ e $]

\begin{equation}
	e \equiv \lim \limits_{n \to + \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n
\end{equation}
Si nota che $a_n = \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n$ e $ b_n =
\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n+1}$ sono successioni \bt{convergenti} che hanno lo stesso limite $ e $, inoltre sono \bt{strettamente monotone} 

\begin{equation}
	a_n < a_{n + 1} \quad \mbox{e} \quad b_n > b_{n+1} \ \forall n \in \N
\end{equation}
Inoltre 

\begin{equation}
	a_n < b_n\ \forall n \in \N 
\end{equation}
allora: 

\begin{equation}
	a_n < a_p < b_p < b_m \quad \forall n,m,p; p = \max \{n, m\}
\end{equation}
Entrambe le successioni convergono: $a_n$ è monotona crescente e superiormente limitata e $b_n$ è monotona decrescente e inferiormente limitata.

\begin{equation}
	\lim \limits_{n \to + \infty} \frac{b_n}{a_n} = 
	\lim \limits_{n \to + \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right) = 1
\end{equation}
Questo implica che:

\begin{equation} 
	\lim \limits_{n \to + \infty} b_n = 
	\lim \limits_{n \to + \infty} a_n = e
\end{equation}

\end{eser}

\input{../dimo/rip/rip_9.tex}

\begin{defn}[Bolzano - Weierstrass]
Ogni successione reale limitata ammette una sottosuccessione convergente.
\end{defn}
\begin{dimo}
	Per ogni $ \{ a_n \}_{n \in \N} \subseteq \R $ esiste 
	$M > 0\ :\ | a_n | \leq M,\ \forall n \in \N\ 
	\exists k_n \nearrow\ :\ a_{k_n} \underset{n \to +\infty}{\to} l \in \R $  
	
	\begin{equation}
	-M \leq a_n \leq M\ \forall n \in \N
	\end{equation}

	\begin{equation}
	\alpha_n = \sup{a_k : k \geq n},\ n \in \N \quad \implies \quad
	-M \leq \alpha_n \leq M\ \forall n \in \N
	\end{equation}
	Quindi dalla definizione ne segue che:

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
		\alpha_{n+1} \leq \alpha_n\ \forall n \in \N & 
		\Rightarrow \alpha_n \searrow\\	
		&\big\Downarrow
		\end{aligned}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\exists \lim \limits_{n \to + \infty} \alpha_n \equiv l
		\quad \implies l \equiv \inf_{n \in \N} \alpha_n
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
		\forall \epsilon > 0,\ \forall p \in \N\ 
		&\exists n \geq p: l - \epsilon \leq a_n\\
		\alpha_p\searrow \Rightarrow l \leq \alpha_p \Rightarrow
		& l - \epsilon < \alpha_p\ \forall \epsilon > 0\ \forall p
		\end{aligned}
	\end{equation}
Dato che $\alpha_p = \sup\{ a_n : n \geq p\}$, deve esistere 
$n \geq p : a_n > l - \epsilon$ \\
Sia $ k_n : \N \to \N$ definita per ricorrenza:

\begin{equation}
	\left\{ 
	\begin{aligned}
	& k_1 = \min\{ k \in \N: l -1 < a_k\} \\
	& k_{n+1} = \min\{ k \in \N: k > k_n \land l - \frac{1}{n+1} < a_k \}
\end{aligned} \right.
\end{equation}
	
\begin{equation*}
	\big\Downarrow
\end{equation*}

\begin{equation}
	k_{n+1} > k_n, \ \forall n \quad \land \quad 
	l - \frac{1}{n} < a_{k_n}\ \forall n
\end{equation}
Questo implica che $ \{ a_{k_n} \}_{n \in \N}$ verifica le disuguaglianze

\begin{equation}
	l - \frac{1}{n} < a_{k_n} \leq \alpha_{k_n}\ \implies\ 
	\alpha_{k_n} \underset{n \to + \infty}{\to} l \implies\
	a_{k_n} \to l
\end{equation}



\end{dimo}
\end{document}
